%
% teil1.tex -- Beispiel-File für das Paper
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Teil 1
\label{planet:section:teil1}}
\rhead{Problemstellung}
Damit wir die hydrostatische Gleichgewichtsform werden ein paar annahmen getroffen.
\begin{itemize}
	\item Unser Himmelskörper besteht aus einer idealen Flüssigkeit, das heisst sie ist Inkompressibel und hat keine inneren Reibungen.
	\item Die Massenverteilungsdichte \(\sigma\) und die Dichte \(\rho\) der flüssigkeit sind konstant.	
\end{itemize}

Konkret sieht unsere Problemstellung folgendermassen aus.
\begin{itemize}
	\item Die potenzielle Energie \(U\) soll Minimal werden.
	\item Die Fläsche \(A\) bzw. das Volumen \(V\) ist gegeben.
	\item Da man eine runde Form erwarten werden die Berechnungen in Polarkoordinaten bzw. Kugelkoordinaten durchgeführt. Somit suchen wir die Funktion \(r(\phi)\) in 2D und \(r(\phi,\theta)\) ind 3D.
\end{itemize}

\subsection{Gravitation}

Die Kraft welche Teilchen auf andere Teilchen ausüben nennt man Gravitation.
Sie ist eine der vier Grundkräfte der Physik.
Die Gravitation kann man sich als Feld vorstellen.
Für die berechnung der Kraft, welche auf ein Teilchen im Gravitationsfeld wirk benötigen wir das Gravitaionspotential \(\Phi\).
Das Gravitaionspotenzial ist definiert als
\begin{equation}
	\Phi(r) = -\frac{GM}{r}.
	\label{planet:equ:gravpot}
\end{equation}
\(G\) ist die Gravitationskonstante \((G \approx 6.6743 \cdot 10^{-11} m^3 kg^-1 s^-2)\).
\(M\) ist die Masse des Körper, welcher das Gravitaionsfeld erzeugt.
\(r\) der Abstand vom Ursprung.

Damit man die Kraft welche auf ein Teilchen wirkt berechnen kann benötigt man den Gradienten des Gravitaionspotenzials, welcher definiert ist als
\begin{equation}
	\nabla \Phi (r) = \frac{\partial \phi}{\partial r} = \frac{\partial}{\partial r} (-\frac{GM}{r^2}) = \frac{GM}{r^2}
\end{equation}

Um nun die Kraft auf ein Teilchen zu berechnen muss man den Gradient des Gravitaionspotenzials mit der Masse des Teilchens multiplizieren.
\begin{equation}
	F = -m\nabla \phi = -\frac{GMm}{r^2}
\end{equation}
Die Kraft ist negativ, da sie zum Zentrum der Masse zeigen muss.


\subsection{Hydrostatische Gleichgewichtsform in 2-D}
Für die Berechnung der hydrostatische Gleichgewichtsform soll nun die potenzielle Energie \(U\) minimal werden.
Als nebenbedingung haben wir die Fläche \(A\) welche mit 
\begin{equation}
	A = \int_{A}^{} dA
	\label{planet:equ:A}
\end{equation}
berechnet wird.
Die Formel ür die Berechung der potenziellen Energie ist
\begin{equation*}
	U = \int_{A} \sigma  \Phi (r) \, dA.
	\label{planet:equ:U}
\end{equation*}
Wenn wir nun Gleichung \ref{planet:equ:gravpot} in Gleichung \ref{planet:equ:U} ein erhalten wir
\begin{equation*}
	U = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{r} \frac{-GM}{r} \, \sigma r \, dr \, d\varphi.
\end{equation*}
Wenn wir nun das erste Integral auflösen und die Konstante aus dem Integral raus nehmen erhalten wir 
\begin{equation}
	U =-GM\sigma \int_{0}^{2\pi} r(\varphi) \, d\varphi .
\end{equation}
Aus diers Gleichung nehmen wir unser erstes Funktional
\begin{equation}
	L(\varphi ,r(\varphi),r(\varphi)_\varphi) = r(\varphi).
\end{equation}
Für das zweite Funktional muss man wissen, dass \(dA = r \, dr \, d\phi\).
Somit können wir das Integral der Gleichung \ref{planet:equ:A} einfügen und erhalten
\begin{equation*}
	A = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{r} r \, dr \, d\varphi
\end{equation*}
Das innere Integral können wir auflösen, sodass das Integral zu
\begin{equation*}
	A = \int_{0}^{2\pi}\frac{r^2}{2} \, d\varphi
\end{equation*}
vereinfacht.
Aus diesem Integral entnehmen wir das Funktional der Nebenbedingung
\begin{equation*}
	N(\varphi ,r(\varphi),r(\varphi)_\varphi) = \frac{r^2}{2} 
\end{equation*}

Damit wir die Gesuchte Funktion finden müssen wir den Gradienten des Jewiligen Funktionals berechnen und anschliessend in
\begin{equation}
	\nabla N \cdot \lambda = \nabla L
	\label{planet:equ:lamdagleichung}
\end{equation}
einsetzen.
Für den Gradienten der Funktionale benötigen wir die jeweiligen partiellen Ableitungen
\begin{equation*}
	L(\varphi ,r(\varphi),r(\varphi)_\varphi) = r(\varphi),
	\frac{\partial L}{\partial r(\varphi)} = 1,
	\frac{\partial L}{\partial r(\varphi)_\varphi} = 0,
\end{equation*}
\begin{equation*}
	N(\varphi ,r(\varphi),r(\varphi)_\varphi) = \frac{r^2}{2} ,
	\frac{\partial N}{\partial r(\varphi)} = r,
	\frac{\partial N}{\partial r(\varphi)_\varphi} = 0.
\end{equation*}

Die Gradienten der Funtionale sind definiert als 
\begin{equation*}
	\nabla L = 
	\frac{\partial L}{\partial r(\varphi)}-  \frac{d}{d\varphi}\left( \frac{\partial L}{\partial r(\varphi)} \right)
\end{equation*}
und
\begin{equation*}
	\nabla N = \frac{\partial N}{\partial r(\varphi)} - \frac{d}{d\varphi}\left(\frac{\partial N}{\partial r(\varphi)_\varphi}\right).
\end{equation*}

Wenn wir nun die Ableitungen der Funktionale in die Gradienten einsetzen
\begin{equation*}
	\left(\frac{\partial N}{\partial r(\varphi)} - \frac{d}{d\varphi}\left(\frac{\partial N}{\partial r(\varphi)_\varphi}\right)\right)\cdot \lambda = \frac{\partial L}{\partial r(\varphi)}-  \frac{d}{d\varphi}\left( \frac{\partial L}{\partial r(\varphi)} \right)
\end{equation*} 
und anschliessend das ganze in die Gleichung \ref{planet:equ:lamdagleichung}
ein und erhalten
\begin{equation*}
	r = \frac{1}{\lambda}.s
\end{equation*}
Was sagt nun dieses Ergebniss.
\(\lambda\) ist eine Konstatnte.
Folglich muss \(r\) ebenfalls eine Konstante sein.
Da wir die Berechungen in Polarkoordinaten durchgeführt haben, bedeutet ein konstanter Raduis das die zu suchende Form ein Kreis ist.

\subsection{Hydrostatische Gleichgewichtsform in 3-D}
Für die Berechnung im 3-Dimensionalen Raum gehen wir ähnlich vor wie im 2-Dimensionalen Raum.
Der Unterschied ist, das wir eine weitere Variable \(\Thetha\) haben.
Da wir nun mehr als 1 Varbiable haben müssen wir die Aufgabe mit der Euler-Ostrogadski Diffrentialgleichung lösen
Für die Berechnung der hydrostatische Gleichgewichtsform soll nun wieder die potenzielle Energie \(U\) minimal werden.
Als Nebenbedingung haben wir in 3-D das Volumen \(V\) welches mit 
\begin{equation}
	V = \int_{V}^{} dV
	\label{planet:equ:V}
\end{equation}
berechnet wird.
Die Formel für die Berechnung der potenziellen Energie ist
\begin{equation}
	U = \int_{V} \sigma  \phi (r)\, dV.
	\label{planet:equ:U3d}
\end{equation}
Nun setzt man wiederrum die Gleichung \ref{planet:equ:gravpot} in Gleichung \ref{planet:equ:U3d} erhält man
\begin{equation*}
	U = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{\pi}\int_{0}^{r} \frac{-GM}{r}\, \sigma\, r^2 \sin (\theta) \, dr \, d\theta \, d\varphi.
\end{equation*}
Mit ein wenig umstelle und dem auflösen des ersten Integrals erhält man
\begin{equation*}
	U =-GM\sigma \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{\pi}\frac{r^2}{2}  \sin (\theta) \, d\theta \, d\varphi.
\end{equation*}
Wiederrum entnehem wir aus diesem Intergal unser erstes Funktional
\begin{equation*}
	L(\varphi,\theta ,r(\varphi,\theta),r(\varphi,\theta)_\varphi,r(\varphi,\theta)_\theta) = \frac{r^2}{2}  \sin (\theta).
\end{equation*}
Da die Berechenungen in 3-D durchgeführt werden benötigen wir für die Berechung des Funktionals der neben bedingung die Formel für ein Volumenteilchen \(dV = r^2 \sin (\theta) \, dr \, d\theta \, d\varphi \).
Mit diesem Wissen kann man \ref{planet:equ:V} zu
\begin{equation*}
	V = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{\pi}\int_{0}^{r} r^2 \sin (\theta) \, dr \, d\theta \, d\varphi.
\end{equation*}
ausschreiben.
Hier löst man wieder rum das innere Integral auf schreibt die Konstanten vor das Integral und erhält
\begin{equation*}
	V = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{\pi}\frac{r^3}{3} \sin (\theta) \, d\theta \, d\varphi.
\end{equation*}
Aus dieser Gleichung entnimmt man das Funktional der Nebenbedingung
\begin{equation*}
	N(\varphi,\theta ,r(\varphi,\theta),r(\varphi,\theta)_\varphi,r(\varphi,\theta)_\theta) = \frac{r^3}{3} \sin (\theta).
\end{equation*}
Wie im 2 Dimensionale findet man die gesuchte Funktion wenn man die Gleichung \ref{planet:equ:lamdagleichung} löst.
Da man in der Berechung im 3 Dimensionalen 2 Variablan hat (\(\Phi,\Theta\)) muss man die partiellen Ableitungen nach beiden Variablen berechnen.
Diese sehen folgendermassen aus:
\begin{equation*}
	\frac{\partial L}{\partial r} = r  \sin (\theta) ,
	\frac{\partial L}{\partial r_\varphi} = 0 ,
	\frac{\partial L}{\partial r_\theta} = 0
\end{equation*}
und
\begin{equation*}
	\frac{\partial N}{\partial r} = r^2\sin (\theta) ,
	\frac{\partial N}{\partial r_\varphi} = 0 ,
	\frac{\partial N}{\partial r_\theta} = 0.
\end{equation*}
Glücklicherweise sind werden viele der Ableitungen zu 0.
Die Gradienten sind definiert als
\begin{equation*}
	\nabla L =  \frac{\partial L}{\partial r(\varphi)} 
	-\frac{d}{d\varphi}\left( \frac{\partial L}{\partial r_\varphi} \right)
	-\frac{d}{d\theta}\left( \frac{\partial L}{\partial r_\theta} \right)
\end{equation*}
und
\begin{equation*}
	\nabla N=  \frac{\partial N}{\partial r(\varphi)} 
	-\frac{d}{d\varphi}\left( \frac{\partial N}{\partial r_\varphi} \right)
	-\frac{d}{d\theta}\left( \frac{\partial N}{\partial r_\theta} \right).
\end{equation*}
Somit können wir die Gradienten in die Gleichung \ref{planet:equ:lamdagleichung} einsetzten und erhalten
\begin{equation*}
	r^2\sin (\theta) \cdot \lambda = r \sin (\theta).
\end{equation*}
Wenn man diese Gleichung weiter vereinfacht erhält man
\begin{equation*}
	r = \frac{1}{\lambda}.
\end{equation*}
Man sieht, das Ergebniss ist das selbe wie man in 2-D erhält.
In 3-D bedeutet ein Konstanter Radius, das die gesuchte Form eine Kugel ist.
