%
% chapter.tex -- direkte Methoden
%
% (c) 2023 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Direkte Methoden
\label{buch:chapter:direkt}}
\kopflinks{Direkte Methoden}
Alle bisher dargestellten Lösungsverfahren haben das globale Extremalproblem
in ein lokales Problem in der Form einer aus der Idee der Richtungsableitung
entwickelten Differentialgleichung umgewandelt.
Das Extremum wurde dann als Lösung der Differentialgleichung gefunden.
Dieser Umweg ist vor allem dann problematisch, wenn die resultierenden
Differentialgleichungen sehr schwer zu lösen sind.

Endlichdimensionale Optimierungsprobleme können aber auch direkt gelöst
werden, indem man zum Beispiel dem Gradienten folgt, kann man schrittweise
zu immer grösseren Werten der Funktion folgen.
Dieses Verfahren wird zum Beispiel erfolgreich beim Trainieren
künstlicher neuronaler Netzwerke verwendet.
Es wird in Abschnitt~\ref{buch:direkt:section:gradientabstieg}
kurz gezeigt.

In Kapitel~\ref{buch:chapter:variation} wurde erkannt, dass die
Euler-Lagrange-Differentialgleichung in vielfacher Beziehung als 
der Gradient in einem Funktionenraum betrachtet werden kann.
Die in Abschnitt~\ref{buch:direkt:section:gradient} dargestellte
Methode des Gradient-Abstiegs ist damit potentiell auch auf Funktionen
anwendbar.
Die Schwierigkeit besteht aber darin, beliebige Funktionen darzustellen
und damit die von der Methode geforderten algebraischen Operationen
durchzuführen.
Denkbare Methoden für diesen Zweck könnten Polynome oder Fourier-Reihen
sein.
Eine Funktion wird damit durch einzelne Koeffizienten dargestellt, aus
praktischen Gründen aber nur durch endlich viele.
Die Methode kann also nur endlichdimensionale Probleme lösen.
Die Schwierigkeit ist daher vor allem, aus dem unendlichdimensionalen
Raum aller Funktionen einen genügend grossen endlichdimensionalen
Funktionenraum auszuscheiden, in dem die Aufgaben mit ausreichender
Genauigkeit gelöst werden können.
Das Verfahren von Ritz von Abschnitt~\ref{buch:direkt:section:ritz}
realisiert dies mit ad hoc gewählten Funktionen.
Der Nachteil dieses Verfahrens ist allerdings, dass sich Änderungen an
den Koeffizienten typischerweise auf alle Funktionswerte auswirken.
Die Finite-Element-Methode, kurz angedeutet in
Abschnitt~\ref{buch:direkt:section:fem}, verwendet eine alternative Basis
von Funktionen, die besser lokalisiert sind.

\input{chapters/070-direkt/1-gradient.tex}
\input{chapters/070-direkt/2-ritz.tex}
\input{chapters/070-direkt/3-euler.tex}
