%
% main.tex -- Paper zum Thema <minimalflaechen>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Minimalflächen\label{chapter:minimalflaechen}}
\kopflinks{Minimalflächen}
\begin{refsection}
	\chapterauthor{Ronja Allenfort und Ana Milivojevic}
	
	
	Unter einer Minimalfläche versteht man eine beliebige Fläche im Raum mit der Spezialität, dass der Flächeninhalt jeweils dem lokalen Minimum entspricht. 
	Gefunden werden solche Flächeninhalte über Variationsrechnungen unter Berücksichtigung der gegebenen Randbedingungen. 
	Ihre Anwendungen finden sie in den verschiedensten Bereichen der Mathematik oder Physik.
	
	Die Erforschung der Minimalflächen begann im 18. Jahrhundert mit den Arbeiten des französischen Mathematikers Joseph-Louis Lagrange. 
	1760 formulierte Lagrange das Problem der Minimalflächen als ein Variationsproblem.
	Er war einer der ersten Mathematiker, der systematisch die Bedingungen untersuchte, unter denen eine Fläche einen minimalen Flächeninhalt aufweist. 
	Diese frühen Arbeiten legten den Grundstein für die Variationsrechnung.
	
	Ein weiterer wichtiger Beitrag zur Theorie der Minimalflächen kam von Jean-Baptiste Meusnier im Jahr 1776. 
	Meusnier zeigte, dass Minimalflächen eine mittlere Krümmung von null haben.
	Er entdeckte, dass die mittlere Krümmung an jedem Punkt einer Minimalfläche null ist, was bedeutet, dass sich die Fläche lokal nicht weiter verkleinern lässt.
	Diese Erkenntnis war ein bedeutender Fortschritt in der Theorie der Minimalflächen und half, die mathematischen Grundlagen dieses Gebiets weiter zu festigen.
	
	Im 19. Jahrhundert führte der belgische Physiker Joseph Plateau Experimente mit Seifenfilmen durch.
	Plateau spannte Seifenfilme in Drahtschlingen und beobachtete, dass diese Filme immer eine Form annahmen, die eine Minimalfläche darstellt.
	Diese Experimente bestätigten viele theoretische Vorhersagen und zeigten, dass die mathematischen Modelle tatsächlich die physikalische Realität beschreiben.
	Plateaus Arbeiten haben wesentlich dazu beigetragen, das Verständnis von Minimalflächen zu vertiefen und ihre Bedeutung in der realen Welt aufzuzeigen.

\input{papers/minimalflaechen/teil0.tex}
\input{papers/minimalflaechen/teil1.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
