%
% main.tex -- Paper zum Thema <luke>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Oberflächenwasserwellen\label{chapter:luke}}
\kopflinks{Lukes Lagrangian}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Sven Schlömmer}

Die Dynamik von Wasserwellen ist ein komplexes Gebiet mit vielen Anwendungen in den Ingenieurwissenschaften und Umweltmodellierung.
Dabei werden in der Regel Modelle von nicht linearen Gleichung numerisch gelöst.
Jedoch kann durch die Verwendung des Variationsprinzips eine mathematische Formulierung entwickelt werden, die es ermöglichen, die Bewegung von Wasserwellen auf elegante Weise zu beschreiben.
Es gibt zwei variationsbasierte Formulierungen für Oberflächenwellen, welche häufig Anwendung finden, um die Bewegung von Wasserwellen zu modellieren und verstehen.
Das ist die Lagrange-Funktion von J. C. Luke, sowie das hamiltonsche Prinzip von Zakharov.
In diesem Kapitel wird die Lagrange-Funktion von Luke verwendet.

Wasserwellen tendieren dazu, ihre Energie zu minimieren.
Dies bestätigen die physikalischen Prinzipien der minimalen Energie und Energieerhaltung.
Durch die Minimierung der Lagrange-Funktion über das Variationsprinzip, wird die Energie des Systems minimiert. Damit lassen sich Gleichungssysteme herleiten, welche die Konfiguration von Oberflächenwasserwellen beschreiben.
Dies führt zu Bewegungsgleichungen, welche die zeitliche Änderung der Wasserwelle definieren.
Das Variationsprinzip mit der Lagrange-Funktion von Luke wird angewendet, um die natürliche Tendenz von Wasserwellen zur Energieminimierung mathematisch zu formulieren und daraus physikalisch relevante Gleichungen abzuleiten.

Um diesen Vorgang zu demonstrieren, wird im Abschnitt \ref{luke:section:Luke_Lagrangian} die Lagrange-Funktion von Luke beschrieben und erweitert, um mehr Freiheitsgrade zu bekommen.
Nach der Erweiterung wird im Aschnitt \ref{luke:section:SeichtenGewaesser} ein Ansatz für Oberflächenwellen im seichten Gewässer definiert.
Dieser wird dann in das Integral der Lagrange-Funktion eingefügt und vereinfacht.
Über die Variationsrechnung werden die Euler-Lagrange-Gleichungen aufgestellt, mit denen Gleichungen für Wasserwellen hergeleitet werden.
Diese Gleichungen werden anschließend mit bereits bekannten Gleichungssystemen für Wasserwellen in seichten Gewässern verglichen.

\input{papers/luke/Lagrangian.tex}
\input{papers/luke/SeichtenGewaesser.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
