%
% 2-legendre.tex
%
% (c) 2024 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Die Legendre-Bedingung
\label{buch:variation2:section:legendre}}
\kopfrechts{Die Legendre-Bedingung}
Der Ausdruck \eqref{buch:variation2:zweitevariation:eqn:SRintegral}
für die zweite Variation ist sicher positiv, wenn sowohl $S(x)$
als auch $R(x)$ auf dem ganzen Intervall positiv sind.
In diesem Abschnitt soll untersucht werden, inwieweit die
Umkehrung auch gilt.

\begin{satz}[Legendre]
\label{buch:variation2:legendre:satz:legendre}
Dafür, dass $\delta^2I(y)\ge 0$ für jede Funktion $\eta(x)$ gilt, ist
notwendig, dass
\[
R(x)
=
\frac{\partial^2F}{\partial y^{\prime 2}}(x,y(x),y'(x))
\ge
0
\]
im ganzen Intervall $[x_0,x_1]$ ist.
\end{satz}

\begin{definition}[Legendre-Bedingung]
Man sagt, eine Lagrange-Funktion $F(x,y,y')$ erfüllt die
{\em Legendre-Bedingung}
\index{Legendre-Bedingung}%
für eine Funktion $y(x)$, wenn 
\[
\frac{\partial^2 F}{\partial y^{\prime 2}}(x,y(x),y'(x)) \ge 0.
\]
$F$ erfüllt sogar die {\em starke Legendre-Bedingung}, wenn
\[
\frac{\partial^2 F}{\partial y^{\prime 2}}(x,y(x),y'(x)) > 0
\]
gilt.
\end{definition}

Der Satz~\ref{buch:variation2:legendre:satz:legendre} besagt also,
dass dafür, dass eine Lösung $y(x)$ der
Euler-Lagrange-Diffe\-ren\-tial\-gleichung
ein lokales Minimum des Funktionals ist, die Lagrange-Funktion
die Legendre-Bedingung für die Funktion $y(x)$ erfüllt.
Da sie auch $R(x)=0$ erlaubt, kann man nicht erwarten, dass sie auch
hinreichend ist.
Die später in Abschnitt~\ref{buch:variation2:section:jacobi} gezeigt wird,
verlangt das hinreichende Jacobi-Kriterium, dass sogar die starke
Lagrange-Bedingung erfüllt ist.

\begin{proof}
\input{chapters/060-variation2/fig/legendre.tex}
Wir zeigen mit Hilfe eines Widerspruchs, dass es keine Stelle $x$
geben kann, für die $R(x)<0$ ist.
Nehmen wir also an, es gäbe eine Stelle $x_*$ derart, dass
$R(x_*)<0$.
Da die Funktion $R(x)$ stetig ist, wird $R(x)$ auch noch in einer
Umgebung $(x_*-d,x_*+d)$ negativ sind.
Wir dürfen daher annehmen, dass es eine positive Zahl $a$ gibt
derart, dass $R(x)<-a$ für $x$ mit $|x-x_*|<d$.

Wir müssen jetzt zeigen, dass sich immer eine Funktion $\eta(x)$ finden
lässt, die das Integral $\delta^2 I(y)$ negativ macht, selbst wenn
der Koeffizient $S(x)$ auf dem Teilintervall
$(x_*-d,x_*+d)$ positiv ist.
Wir müssen zeigen, dass $\eta(x)$ so gewählt werden kann, dass der
Term mit $\eta(x)^2$ beliebig klein, der Term mit $\eta'(x)^2$ aber
beliebig negativ gemacht werden kann.

Wir verwenden die Funktion
\[
\eta(x)
=
\begin{cases}
\displaystyle
b\cos \frac{(c+\frac12)\pi (x-x_*)}{d}&\qquad |x-x_*|<d\\[3pt]
0&\qquad \text{sonst},
\end{cases}
\]
wobei $c\in\mathbb{N}$ eine natürliche Zahl ist
(Abbildung~\ref{buch:variation2:legendre:fig:legendre}).
Dies stellt sicher, dass $\eta(x)$ stetig ist,
wenn auch nicht differenzierbar an den Stellen $x_*\pm d$.

Zunächst ist $|\eta(x)|\le b$ für alle $x$, der erste Summand
des Integrals kann daher wegen
\[
\biggl|
\int_{x_0}^{x_1} S(x)\eta(x)^2\,dx
\biggr|
=
\biggl|
\int_{x_*-d}^{x_*+d} S(x)\eta(x)^2\,dx
\biggr|
\le
\int_{x_*-d}^{x_*+d} |S(x)|\cdot |\eta(x)|^2\,dx
\le
b^2
\int_{x_*-d}^{x_*+d} |S(x)|\,dx
\]
beliebig klein gemacht werden, indem $a$ klein gewählt wird.
Für die Ableitung gilt
\[
\eta'(x)
=
\begin{cases}
\displaystyle
-\frac{b(c+\frac12)\pi}{d}\sin\frac{(c+\frac12)\pi(x-x_*)}{d}&\qquad |x-x_*|<d\\[3pt]
0&\qquad\text{sonst.}
\end{cases}
\]
Der zweite Summand des Integrals wird damit zu
\begin{align*}
\int_{x_0}^{x_1} R(x) \eta'(x)^2\,dx
&=
\int_{x_*-d}^{x_*+d} R(x)\eta'(x)^2\,dx
\\
&\le 
\int_{x_*-d}^{x_*+d} (-a) \eta'(x)^2\,dx
\\
&=
-ab^2\int_{x_*-d}^{x_*+d} \frac{(c+\frac12)^2\pi^2}{d^2}
\sin^2 \frac{(c+\frac12)\pi(x-x_*)}{d}\,dx.
\intertext{Das Integral von $\sin^2 t$ über eine ganz Anzahl von
Perioden ist die halbe Intervalllänge, somit wird das Integral zu}
&=
-ab^2
\frac{(c+\frac12)^2\pi^2}{d^2}
2d
=
-\frac{ab^2(c+\frac12)^2\pi^2}{d}
\end{align*}
(siehe Lemma~\ref{buch:variation2:legendre:lemma:sin} weiter unten).
Die rechte Seite kann beliebig gross gemacht werden, indem ein
geeignet grosses $c$ gewählt wird.
So wird die zweite Variation
\begin{align}
\delta^2I(y)
=
\int_{x_0}^{x_1} S(x)\eta(x)^2 + R(x)\eta'(x)^2\,dx
&=
\int_{x_0}^{x_1} S(x)\eta(x)^2\,dx
+
\int_{x_0}^{x_1} R(x)\eta'(x)^2\,dx
\notag
\\
&\le
\int_{x_*-d}^{x_*+d}|S(x)|\eta(x)\,dx
+
\int_{x_*-d}^{x_*+d} R(x) \eta(x)\,dx
\notag
\\
&\le
b^2\int_{x_*-d}^{x_*+d} |S(x)|\,dx
-
\frac{ab^2(c+\frac12)^2\pi^2}{d}
\notag
\\
&=
\frac{ab^2\pi^2}{d}
\biggl(
\frac{d}{a\pi^2}
\int_{x_*-d}^{x_*+d}|S(x)|\,dx
-
(c+{\textstyle\frac12})^2
\biggr).
\label{buch:variation2:legendre:eqn:bgl}
\end{align}
Indem man 
\[
(c+{\textstyle\frac12})^2
>
\frac{d}{a\pi^2}\int_{x_*-d}^{x_*+d} |S(x)|\,dx
\]
wählt, wird die Klammer in \eqref{buch:variation2:legendre:eqn:bgl}
negativ, so dass die zweite Variation negativ wird.
Dies widerspricht der Annahme über die zweite Variation.
Der Widerspruch zeigt, dass $R(x)\ge 0$ sein muss.
\end{proof}

\begin{lemma}
\label{buch:variation2:legendre:lemma:sin}
Für $c\in\mathbb{N}$ gilt
\[
\int_{-d}^d
\sin^2 \frac{(c+\frac12)\pi t}{d}
\,dt
=
d.
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
\input{chapters/060-variation2/fig/sin2.tex}
Wegen
\[
\sin^2 t
=
\frac12 - \frac12\cos 2t
\]
ist das Integral die Fläche unter einer um $\frac12$ nach oben
verschobenen Cosinus-Kurve mit doppelter Frequenz.
Diese Kurve halbiert das Rechteck mit den Ecken $(-d,0)$ und $(d,1)$
mit dem Flächeninhalt $2d$.
Daher ist der Wert des Integrals $2d/2=d$.
\end{proof}

\begin{beispiel}
\label{buch:variation2:legendre:bsp:ebene}
Das Variationsproblem mit der Legendre-Funktion
$L(x,y,y')=\sqrt{1+y^{\prime 2}}$ findet kürzeste Verbindungen in
der Ebene.
Zur Überprüfung der Legendre-Bedingung muss die zweite Ableitung von
$L$ nach $y'$ berechnet werden.
Die erste Ableitung ist
\begin{align}
\frac{\partial L}{\partial y'}
&=
\frac{y'}{\sqrt{1+y^{\prime 2}}}
\notag
\intertext{und die zweite mit der Quotientenregel}
\frac{\partial^2 L}{\partial y^{\prime 2}}
&=
\frac{1\cdot \sqrt{1+y^{\prime 2}}}{1+y^{\prime 2}}
-
\frac{y'\cdot y'}{(1+y^{\prime 2})^{\frac32}}
=
\frac{
(1+y^{\prime 2})  - y^{\prime 2}
}{
(1+y^{\prime 2})^{\frac32}
}
=
\frac{1}{
(1+y^{\prime 2})^{\frac32}
}
> 0.
\label{buch:variation2:legendre:bsp:ebene:R}
\end{align}
Die starke Legrendre-Bedingung ist also immer erfüllt.
\end{beispiel}
