%
% 2-eckenbedingung.tex
%
% (c) 2024 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Die weierstrass-erdmannsche Eckenbedingung
\label{buch:nichtdiff:section:ecken}}
\kopfrechts{Die weierstrass-erdmannsche Eckenbedingung}
Die Lösungen der Euler-Lagrange-Differentialgleichungen sind überall
differenzierbar, aber nicht jedes Variationsproblem hat überhaupt
eine differenzierbare Lösung.
Nicht allzu pathologische Variationsprobleme werden aber mindestens
stückweise differenzierbare Lösungen haben.
Zwischen endlichen vielen Punkten, wo die Ableitung der Lösungsfunktion
Sprungstellen haben kann, erfüllt die Lösung die
Euler-Lagrange-Differentialgleichung.
Die Punkte, in denen die Lösungskurve ``geknickt'' ist oder ``Ecken''
hat, sind aber nicht beliebig.
Die in Abschnitt~\ref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:subsection:eckenbedingung}
wird die weierstrass-erdmannsche Eckenbedingung hergeleitet, die
den Steigungen an den Knickstellen Einschränkungen auferlegt.

%
% Ein Variationsproblem mit nicht differenzierbarer Lösung
%
\subsection{Ein Variationsproblem mit nicht differenzierbarer Lösung
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:subsection:problem}}
Wir betrachten das Funktional
\begin{equation}
I(y)
=
\int_{-1}^1 F(x,y(x),y'(x))\,dx
=
\int_{-1}^1 y^2(1-y')^2\,dx
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:l}
\end{equation}
für Funktionen, die auf dem Intervall $[-1,1]$ definiert sind und
die Randbedingung $y(-1) = 0$ und $y(1)=1$ erfüllen.
Da der Integrand nicht negativ ist, gilt auch immer $I(y)\ge 0$.

Die Euler-Lagrange-Differentialgleichung des Funktionals
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:l} ist
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
\frac{\partial F}{\partial y}
&=
2y(1-y')^2
\\
\frac{\partial F}{\partial y'}
&=
-2y^2(1-y')
\end{aligned}
\;
\right\}
\quad\Rightarrow\quad
0
=
\frac{\partial F}{\partial y}-\frac{d}{dx}\frac{\partial F}{\partial y'}
=
2y(1-y')^2
+4yy'(1-y') + 2y^2y''.
\end{equation*}
Die Differentialgleichung lässt sich ausmultiplizieren zu
\begin{align*}
2y
-4y'y
+
2y^{\prime 2}y
+
4y'
-
4y^{\prime 2}y
+
4y^2y''
=
0
\end{align*}
und vereinfachen und faktorisieren zu
\begin{equation}
y(1-y^{\prime 2}+2yy'')
=
0.
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl}
\end{equation}
Der erste Faktor liefert die spezielle Lösung $y(x)=0$.
Der zweite Faktor verschwindet, wenn $y'=1$ konstant ist.
Jede Gerade mit Steigung $1$ ist Lösung der Differentialgleichung.
Beide Bedingungen führen ausserdem dazu, dass die Lagrange-Funktion
des Problems
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:l}
verschwindet.

%
% Eine nicht differenzierbare Lösung
%
\subsubsection{Eine nicht differenzierbare Lösung}
\input{chapters/030-nichtdiff/fig/nichtdiff.tex}
Aus den bisher identifizierten Lösungen der Differentialgleichung
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl}
Tatsächlich lässt sich eine Funktion $y(x)$ zusammensetzen,
die den Punkt $(-1,0)$ mit dem Punkt $(1,1)$ verbindet,
nämlich
\[
y(x)
=
\begin{cases}
0&\qquad \text{für $x<0$}\\
x&\qquad \text{für $x\ge 0$}
\end{cases}
\]
(Abbildung~\ref{buch:nichtdiff:fig:nichtdiff}).
Für diese Funktion erreicht das Funktional $I(y)$ den kleinstmöglichen
Wert.

Jede stetige Variation $\eta(x)$ mit $\eta(-1)=\eta(1)=0$ gibt als Wert
für das Funktional
\[
I(y+\eta)
=
\int_{-1}^1 \eta(x)^2 \eta'(x)^2 \,dx.
\]
Dies ist immer positiv, es gibt also keine differenzierbare Lösung
des Variationsproblems.

%
% Lösung in geschlossener Form
%
\subsubsection{Lösung in geschlossener Form}
Die Differentialgleichung
\begin{equation}
2yy'' - y^{\prime 2} + 1 = 0,
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl2}
\end{equation}
die sich aus dem zweiten Faktor von
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl}
ergibt, lässt sich sogar in geschlossener Form lösen.
Setzt man an $y(x)=ax^2+bx+c$ und setzt dies in
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl2} ein, erhält man
\[
2\cdot2a(ax^2+bx+c) - (2ax+b)^2 + 1 
=
4a^2x^2 + 4abx + 4ac - 4a^2x^2 -4abx-b^2 + 1
=
4ac-b^2+1
\]
für die linke Seite.
Das quadratische Polynom $y(x)$ ist also genau dann eine Lösung
der Differentialgleichung
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:dgl2},
wenn die Diskriminante $b^2-4ac=1$ ist.
Für die Randbedingungen $y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$ ergeben sich die
zusätzlichen Gleichungen
\begin{equation*}
\begin{aligned}
ax_0^2+bx_0+c&=y_0
\\
ax_1^2+bx_1+c&=y_1,
\end{aligned}
\end{equation*}
aus denen sich die Koeffizienten $a$, $b$ und $c$ bestimmen lassen.

Für die Randpunkte $y(-1)=0$ und $y(1)=1$ der ursprünglichen Aufgabe
ergeben sich die Gleichungen
\begin{align*}
a-b+c&=0\\
a+b+c&=1\\
b^2-4ac&=1.
\end{align*}
Aus den ersten beiden Gleichungen ergeben sich
\[
a+c=\frac12, \qquad b=\frac12
\qquad\text{und}\qquad
ac = \frac14(b^2-1) = \frac{3}{16}.
\]
Die beiden Koeffizienten $a$ und $c$ müssen Lösungen der
quadratischen Gleichung
\[
0
=
(u-a)(u-c)
=
u^2 -(a+c)u+ac
=
u^2-\frac12u+\frac{3}{16}
\]
sein.
Die Diskriminante dieser Gleichung ist
\[
\biggl(\frac12\biggr)^2
-4\cdot1\cdot\frac{3}{16}
=
\frac14-\frac{3}{4}
=
-\frac12
<0.
\]
Die quadratische Gleichung hat also keine reellen Lösungen und damit
gibt es auch keine differenzierbare Lösung des Variationsproblems.

%
% Die Eckenbedingung
%
\subsection{Die Eckenbedingung
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:subsection:eckenbedingung}}
Wir betrachten eine Lösung $y(x)$ eines Variationsproblems 
\[
\delta
\int_{x_0}^{x_1}
F(x,y(x),y'(x))
\,dx
=
0
\]
auf dem Intervall $[x_0,x_1]$ mit vorgegebenen Randwerten 
$y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$.
Wir verlangen nicht, dass die Funktion $y(x)$ überall differenzierbar
ist, der Einfachheit halber nehmen wir aber an, dass es nur eine
Stelle $x_*$ gibt, an der die Funktion $y(x)$ nicht differenzierbar ist.
Auf den Teilintervallen $[x_0,x_*]$ und $[x_*,x_1]$ ist $y(x)$ eine
Lösung der Euler-Lagrange-Differentialgleichung.
Es bleibt also nur noch der Punkt $(x_*,y_*)$ gewählt werden, so dass
die Variation verschwindet.

Die Lösung $y(x)$ setzt sich zusammen aus den Lösungen $y|_{[x_0,x_*]}$
und $y|_{[x_*,x_1]}$ mit den Randbedingungen
\begin{equation*}
\begin{aligned}
y(x_0)&=y_0\\
y(x_*)&=y_*
\end{aligned}
\qquad\text{und}\qquad
\begin{aligned}
y(x_*)&=y_*\\
y(x_1)&=y_1.
\end{aligned}
\end{equation*}
Auch das Funktional $I(y)$ setzt sich aus zwei Teilen
\[
I(y)
=
\underbrace{
\int_{x_0}^{x_*}
F(x,y(x),y'(x))
\,dx
}_{\displaystyle I_0}
+
\underbrace{
\int_{x_*}^{x_1}
F(x,y(x),y'(x))
\,dx
}_{\displaystyle I_1}
\]
zusammen.
Die Variation von $\delta I(y)=\delta I_0+\delta I_1$ ist die Summe 
der Variationen der Teilfunktionale.
Der gemeinsame Endpunkt $(x_*,y_*)$ ist frei beweglich,
die Variation der Teile muss diese Schwankung berücksichtigen.
Sei $\vec{r}$ der Richtungsvektor der Bewegung des Punktes während
einer Variation der Funktion $y(x)$.
Da der Punkt den beiden Teilen gemeinsam ist, muss $\vec{r}$
mit dem Richtungsvektor $\vec{r}_1(0)$ der zugehörigen Variation
der Lösung auf dem linken Teil des Intervalls und dem
Richtungsvektor $\vec{r}_0(0)$ der Variation der Lösung dem rechtn Teil
des Intervalls übereinstimmen.

Nach Satz~\ref{buch:variation:allgemein:satz:allgemeinvariation1} 
lässt sich die Variation der beiden Teile durch 
\begin{align*}
\delta I(y)
&=
\vec{f}_1\cdot \vec{r}
+
\int_{x_0}^{x_*}
\biggl(
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y(x),y'(x))
-
\frac{d}{dx}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y(x),y'(x))
\biggr)
\frac{\partial y}{\partial\varepsilon}(x,0)\,dx
\,dx
\\
&\qquad
-
\vec{f}_0\cdot \vec{r}
+
\int_{x_*}^{x_0}
\biggl(
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y(x),y'(x))
-
\frac{d}{dx}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y(x),y'(x))
\biggr)
\frac{\partial y}{\partial\varepsilon}(x,0)\,dx
\,dx
\end{align*}
ausdrücken.
Da in den Teilintervallen die Lösung die Euler-Lagrange-Differentialgleichung
erfüllt, fallen die Integrale weg.
Die verbleibenden Terme sind
\begin{align*}
\delta I(y)
&=
(\vec{f}_1-\vec{f}_0)\cdot \vec{r}.
\end{align*}
Da dies für alle Vektoren $\vec{r}$ in der $x$-$y$-Ebene verschwinden muss,
folgt
\begin{equation}
\vec{f}_1-\vec{f}_0
=
0
\qquad\Rightarrow\qquad
\vec{f}_1=\vec{f}_2.
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:e2}
\end{equation}
Darin gehört der $\vec{f}_1$ zur Lösung auf dem Teilintervall $[x_0,x_*]$,
wird also mit dem Funktionswert $y(x_*)$ und dem linksseitigen Grenzwert
$y'(x_*-)$ der Ableitung berechnet, während $\vec{f}_0$ zum Teilintervall
$[x_*,x_1]$ gehört und mit $y(x_*)$ und dem rechtsseitigen Grenzwert
$y'(x_*+)$ berechnet wird.
Da $\vec{f}_i$ Vektoren sind, 
Ausgeschrieben lauten die Bedingungen, entsprechen der Gleichung
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:e2}
die zwei Komponentengleichungen
\begin{align*}
F(x_*,y_*,y'(x_*-))
- 
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*,y_*, y'(x_*-)\bigr)
\frac{\partial y}{\partial\varepsilon}(x,0)
&=
F(x_*,y_*,y'(x_*-))
- 
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*,y_*, y'(x_*-)\bigr)
\frac{\partial y}{\partial\varepsilon}(x,0)
\\
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*,y_*, y'(x_*-)\bigr)
&=
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*,y_*, y'(x_*+)\bigr)
\end{align*}
Die zweite Bedingung bedeutet, dass die Ableitungen nach $y'$ auch
in der ersten Bedingung gleich sind.
Die erste Bedingung vereinfacht sich daher zu
\[
F(x_*,y_*,y'(x_*-))
=
F(x_*,y_*,y'(x_*-)).
\]
Die links- und rechtsseitigen Steigungen in Punkt $(x_*,y_*)$ sind
also nicht beliebig, sie müssen zwei zusätzliche Bedingungen erfüllen.
Für den Fall $y'(x_*+)=y'(x_*-)$ sind beide Bedingungen erfüllt.
Diese Bedinung heisst auch die weierstrass-erdmansche Eckenbedingung.

\begin{satz}[Weierstrass-Erdmann]
\label{buch:nichtdiff:splines:satz:weierstrass-erdmann}
Sei $y(x)$ eine Funktion auf dem Intervall $[x_0,x_1]$ mit Randwerten
$y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$, die mit Ausnahme von endlich
vielen Stellen $\overline{x}_k$ zweimal
stetig differenzierbar ist und das Funktional
\[
I(y)
=
\int_{x_0}^{x_1}
F(x,y(x),y'(x))
\,dx
\]
stationär macht.
Dann erfüllen rechts- und linksseitigen Steigungen
\[
y'(\overline{x}_k-) = \lim_{x\to \overline{x}_k-} y'(x)
\qquad\text{und}\qquad
y'(\overline{x}_k+) = \lim_{x\to \overline{x}_k+} y'(x)
\]
der Funktion in jedem Punkt $\overline{x}_k$ die Bedingung
\begin{equation}
\begin{aligned}
F\bigl(
\overline{x}_k,
y(\overline{x}_k),
y'(\overline{x}_k-)
\bigr)
&=
F\bigl(
\overline{x}_k,
y(\overline{x}_k),
y'(\overline{x}_k+)
\bigr)
\\
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(
\overline{x}_k,
y(\overline{x}_k),
y'(\overline{x}_k-)
\bigr)
&=
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(
\overline{x}_k,
y(\overline{x}_k),
y'(\overline{x}_k+)
\bigr)
\end{aligned}
\label{buch:nichtdiff:eckenedingung:eqn:we}
\end{equation}
\end{satz}

Ein interessanter Spezialfall ist, wenn der Sprung der Steigung
an der Stelle $x_*$ durch eine Unstetigkeit der Funktion $f(x,y,y')$
an dieser Stelle verursacht wird.
In diesem Fall ist klar, dass die Ecke $(x_*,y_*)$ gar nicht in
$x$-Richtung bewegt werden kann, der Richtungsvektor $\vec{r}$ ist
vertikal.
Damit folgt aus $(\vec{f}_1-\vec{f}_0)\cdot\vec{r}$ nicht mehr,
dass die beiden Vektoren gleich sein müssen.
Es folgt nur noch, dass sie die gleich $y$-Komponenten haben,
dass also
\begin{equation}
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*-,y(x_*),y'(x_*-)\bigr)
=
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(x_*+,y(x_*),y'(x_*+)\bigr).
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:we0}
\end{equation}
Das folgende Beispiel illustriert diesen Spezialfall anhand des
Brechungsgesetztes.

\begin{beispiel}
In Abschnitt~\ref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:subsection:problem}
wurde eine Lösung für das Variationsproblem für das Funktional
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:l} mit den Randbedingungen
$y(-1)=0$ und $y(1)=1$ mit ad hoc Argumenten gefunden.
Da die Funktionen $y(x)=0$ und $y(x)=x$ die
Euler-Lagrange-Differentialgleichung auf dem ganzen Intervall
erfüllen, ist nur noch zu prüfen, ob die weierstrass-erdmannsche
Eckenbedingung an der Stelle $x_*=0$ erfüllt ist.
Dazu berechnen wir 
\begin{equation}
\left.
\begin{aligned}
F(0,0,y'(0-))&=F(0,0,0)=0
\\
F(0,0,y'(0+))&=F(0,0,1)=0
\end{aligned}
\;
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
F(x_*,y(x_*),y(x_*-))=F(x_*,y(x_*),y(x_*+)),
\end{equation}
die erste Bedingung ist also erfüllt.
Für die zweite Bedingung berechnen wir die Ableitungen
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_*,y(x_*),y'(x_*-))
&=
0
\\
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_*,y(x_*),y'(x_*+))
&=
0
\end{aligned}
\;\right\}
\quad\Rightarrow\quad
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_*,y(x_*),y'(x_*-))
=
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_*,y(x_*),y'(x_*+)),
\]
damit ist auch die zweite Bedingung erfüllt.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
\input{chapters/030-nichtdiff/fig/brechung.tex}
Das Brechungsgesetz beschreibt die Ausbreitung eines Lichtstrahls
in homogenen Medien, die entlang einer Kurve zusammentreffen.
In der $x$-$y$-Ebene sei die Halbebene $x<0$ mit einem Medium
mit Brechungsindex $n_-$ gefüllt, während die rechte Halbebene
den Brechungsindex $n_+$ hat.
Die Lagrange-Funktion ist
\[
F(x,y,y')
=
\begin{cases}
\displaystyle
n_-\sqrt{1+y^{\prime 2}} &\qquad \text{für $x<0$}\\
\\[-8pt]
\displaystyle
n_+\sqrt{1+y^{\prime 2}} &\qquad \text{für $x>0$.}
\end{cases}
\]
Gesucht ist eine Funktion $y(x)$, die $y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$ 
erfüllt, wobei $x_0<0$ und $x_1>0$ ist.
In jeder Halbebene ist die Lagrange-Funktion im Wesentlichen
die Lagrange-Funktion von
Beispiel~\ref{buch:variation:eulerlagrange:beispiel:gerade}.
Dort wurde gefunden, dass die Lösungen Geraden sind.
Es folgt, dass die Lösung im vorliegenden Problem sich aus
Geraden zusammensetzen muss, nur bei $x=0$ könnte ein Stelle
vorliegen, wo die Funktion $y(x)$ nicht differenzierbar ist.
Dort muss daher die weierstrass-erdmannsche Eckenbedingung
\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:we0}
gelten.

Die Ableitung der Lagrange-Funktion nach $y'$ ist
\[
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y,y')
=
n_\pm
\frac{y'}{\sqrt{1+y^{\prime 2}}}.
\]
Die weierstrass-erdmannsche Eckenbedingung ist jetzt
\begin{align}
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(0-,y_*,y'(0-)\bigr)
&=
\frac{\partial F}{\partial y'}\bigl(0+,y_*,y'(0+)\bigr)
\notag
\intertext{oder nach Einsetzen der Ableitung}
n_-
\frac{y'(0-)}{\sqrt{1+y'(0-)^2}}
&=
n_+
\frac{y'(0+)}{\sqrt{1+y'(0+)^2}}
\label{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:steigung}
\end{align}
Die Steigung $y'(x)$ ist der Tangens des Winkels $\alpha(x)$ zwischen der 
Horizontalen und dem Lichtstrahl.
Der Bruch in \eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:steigung}
ist der Sinus
\[
\sin\alpha(x)
=
\frac{y'(x)}{\sqrt{1+y'(x)^2}}
\]
dieses Winkels.
Die Bedingung~\eqref{buch:nichtdiff:eckenbedingung:eqn:steigung}
wird damit zu
\[
n_-\sin\alpha(0-)
=
n_+\sin\alpha(0+)
\qquad\text{oder}\qquad
\frac{\sin\alpha(0-)}{\sin\alpha(0+)}
=
\frac{n_+}{n_-},
\]
dies ist genau das Brechungsgesetz von Snellius.
\end{beispiel}


