%
% chapter.tex -- Nicht differenzierbare Lösungen
%
% (c) 2023 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Nicht differenzierbare Lösungen
\label{buch:chapter:nichtdiff}}
\kopflinks{Nicht differenzierbare Lösungen}
Die Herleitung der Euler-Lagrange-Differentialgleichung im
Abschnitt~\ref{buch:variation:euler-lagrange} hat vorausgesetzt,
dass die Lösungsfunktion mindestens zweimal stetig differenzierbar ist.
Dies war nötig, um die partielle Integration durchführen zu können,
schränkt aber auch die Menge der Kandidatenfunktionen für die Lösungen
stark ein.
Im Abschnitt~\ref{buch:nichtdiff:section:duboisreymond} wird 
das Lemma von du~Bois-Reymond vorgestellt, welches eine alternative
Vorgehensweise zeigt, mit der die Ableitung vermieden werden kann.

Es liegt jedoch in der Natur von Variationsproblemen, dass sie 
als Lösungen nicht differenzierbare Lösungen haben können.
Das Lemma von du~Bois-Reymond beseitigt diese Schwierigkeit
nicht, es werden nur die Anforderungen an die Funktionen auf 
nur eine Ableitung abgeschwächt.
Die Weierstrass-Ermdannsche Eckenbedingung, die in
Abschnitt~\ref{buch:nichtdiff:section:ecken} vorgestellt
wird, ermöglicht, Lösungsfunktionen zu finden, welche mit Ausnahme
einiger diskreter Stellen Lösungen der Euler-Lagrange-Differentialgleichung
sind.
An dien Ausnahmestellen sind die Lösungen immer noch stetig, die
Ableitung kann aber springen, jedoch nicht beliebig.

Die im Abschnitt~\ref{buch:nichtdiff:section:splines} vorgestellte,
für die numerische Mathematik besonders wichtige
Spline-Interpolation verwendet Lösungsfunktionen eines
Variationsproblems zur Approximation einer Funktion, welche aber an
einigen Stellen nicht stetig differenzierbar sind.


\input{chapters/030-nichtdiff/1-duboisreymond.tex}
\input{chapters/030-nichtdiff/2-eckenbedingung.tex}
\input{chapters/030-nichtdiff/3-splines.tex}

