%
% 33-freierb.tex
%
% (c) 2023 Prof Dr Andreas Müller
%

%
% Freie Randbedingungen
%
\subsection{Freie Randbedingungen
\label{buch:variation:eulerlagrange:subsection:freierb}}
In der Herleitung der Euler-Lagrange-Differentialgleichung wurde angenommen,
dass die Endpunkte der Lösungsfunktion durch $y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$
fest vorgegeben sind.
Diese Voraussetzung soll in diesem Abschnitt abgeschwächt werden.
Die Funktionswerte in den Endpunkten sollen also nicht mehr fest
vorgegeben sein.

\begin{beispiel}
\label{buch:variation:eulerlagrange:beispiel:freiegerade}
Im Beispiel~\ref{buch:variation:eulerlagrange:beispiel:gerade}
wurde die kürzeste Kurve zwischen zwei Punkten in der Ebene
gesucht und wie erwartet eine Gerade als Lösung gefunden.
Wenn die Werte $y_0$ und $y_1$ jetzt nicht mehr vorgegeben sind,
wird die kürzeste Verbindung zwischen den beiden Geraden
$x=x_0$ und $x=x_1$ gesucht.
Die Lösung dieses Problems ist nicht eindeutig, jede horizontale
Strecke mit $y_0=y_1$ ist eine Lösung.
\end{beispiel}

Das Beispiel zeigt, dass es im Allgemeinen immer noch die Vorgabe
eines der beiden Randwerte braucht, um die Lösung eindeutig zu
bestimmen.
Wir lösen daher die folgende Aufgabe.

\begin{aufgabe}
Gesucht ist eine zweimal stetig differnzierbare Funktion $y(x)$ auf
dem Intervall $[x_0,x_1]$ mit $y(x_0)=y_0$, die das Integral
\[
I(y)
=
\int_{x_0}^{x_1} F(x,y(x),y'(x))\,dx
\]
zu einem Extremum macht.
Am rechten Ende des Intervalls ist der Funktion $y(x)$ keine
Randbedingung auferlegt.
\end{aufgabe}

\begin{proof}[Lösung]
\input{chapters/020-variation/fig/variation1.tex}
Sei $y(x)$ eine Lösung der Aufgabe und sei $y_1:=y(x_1)$ der Wert
der Lösung am rechten Rand des Intervalls.
Wir berechnen wieder die Variation von $I(y)$ mit Hilfe von
stetig differenzierbaren Funktionen $\eta(x)$, die jetzt aber 
nur noch die Bedingungn $\eta(x_0)=0$ erfüllen müssen
(Abbildung~\ref{buch:variation:fig:variation1}).
Die Richtungsableitung ist wie früher
\begin{align*}
\frac{d}{d\varepsilon}
I(y+\varepsilon\eta)
\bigg|_{\varepsilon=0}
&=
\frac{d}{d\varepsilon}
\int_{x_0}^{x_1}
F(x,y(x)+\varepsilon\eta(x),y'(x)+\varepsilon\eta'(x))\,dx
\\
&=
\int_{x_0}^{x_1}
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y(x),y'(x)) 
\eta(x)
+
\frac{\partial F}{\partial y'}
(x,y(x),y'(x))
\eta'(x)
\,dx
\intertext{und mit partieller Integration}
&=
\biggl[
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y(x),y'(x)) \eta(x)
\biggr]_{x_0}^{x_1}
\\
&\qquad
+
\int_{x_0}^{x_1}
\biggl(
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y(x),y'(x))
-
\frac{d}{dx}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y(x),y'(x))
\biggr)
\,
\eta(x)
\,dx.
\end{align*}
Im Gegensatz zu früher können wir jetzt aber nicht mehr
schliessen, dass der erste Term verschwindet, da $y(x_1)$ nicht
mehr als $=0$ verausgesetzt wird.
Vielmehr erhalten wir für die erste Variation
\begin{equation*}
\delta I(y)
=
\frac{\partial F}{\partial y'} (x_1,y(x_1),y'(x_1)) \eta(x_1)+
\int_{x_0}^{x_1}
\biggl(
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y(x),y'(x))
-
\frac{d}{dx}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x,y(x),y'(x))
\biggr)
\,
\eta(x)
\,dx.
\end{equation*}
Die Klammer im Integral ist von der Euler-Lagrange-Differentialgleichung
her bekannt, aber es ist ein weiterer hinzugekommen, der genau dann
verschwindet wenn auch $\eta(x_1)=0$ ist.

Dann ist $y(x)$ natürlich erst recht eine Lösung des Problems, das
Funktional $I(y)$ mit den {\em zwei} Randbedingungen
$y(x_0)=y_0$ und $y(x_1)=y_1$ zu einem Extremum zu machen, also
muss die Funktion $y(x)$ sicher die Euler-Lagrange-Differentialgleichung
erfüllen.
Die Klammer im Integral wird daher verschwinden, die Variation
reduziert sich auf den ersten Term
\[
\delta I(y)
=
\frac{\partial F}{\partial y'} (x_1,y(x_1),y'(x_1)) \eta(x_1)
=
0.
\]
Sie verschwindet nur dann für alle zulässigen Funktionen $\eta(x)$, wenn
\begin{equation*}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_1,y(x_1),y'(x_1))=0
\end{equation*}
gilt.
Dies ist eine zusätzliche Randbedingung für die Funktion $y(x)$, geschrieben
in einer impliziten Form.
\end{proof}

Wir halten das Resultat der Aufgabenlösung als Satz fest:

\begin{satz}
\label{buch:variation:eulerlagrange:satz:zusaetzlicherb}
Wenn die zweimal stetig differenzierbare Funktion $y(x)$ mit dem
Randwert $y(x_0)=y_0$ das Integral
\[
I(y)
=
\int_{x_0}^{x_1} F(x,y(x),y'(x))\,dx
\]
zu einem Extremum macht, dann erfüllt sie am rechten Intervallende
die Randbedingung
\begin{equation}
\frac{\partial F}{\partial y'}(x_1,y(x_1),y'(x_1))=0.
\label{buch:variation:eulerlagrange:eqn:zusaetzlicherb}
\end{equation}
zusätzlich zur Euler-Lagrange-Gleichung für die Lagrange-Funktion $F$.
\end{satz}

\begin{beispiel}
\label{buch:variation:eulerlagrange:beispiel:einseitigegerade}
Wir betrachten wieder das Funktional
\[
I(y)
=
\int_{x_0}^{x_1}
\sqrt{1+y^{\prime 2}(x)}
\,dx
\]
mit der einzigen Randbedingung $y(x_0)=y_0$, der Funktionswert auf 
der rechten Seite ist nicht vorgebeben.
Der Satz~\eqref{buch:variation:eulerlagrange:satz:zusaetzlicherb}
besagt zunächst, dass die Lösungsfunktion wieder eine Gerade sein
muss, da die Euler-Lagrange-Gleichung erfüllt sein muss.
Zusätzlich muss aber auch die Randbedingung
\eqref{buch:variation:eulerlagrange:eqn:zusaetzlicherb}
am rechten Ende des Intervalls erfüllt sein.
Die Ableitung der Lagrange-Funktion ist in diesem Fall durch
\eqref{buch:variation:eulerlagrange:eqn:ableitungFyp}
gegeben, es muss also
\[
\frac{y'(x_1)}{\sqrt{1+y'(x_1)^2}}
=
0
\qquad\Rightarrow\qquad y'(x_1)=0
\]
gelten.
Die Lösung ist daher wie erwartet eine horizontale Strecke.
\end{beispiel}


