%
% ritzAufProblem.tex 
%
% 
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%



\section{Ritz-Verfahren für das Antennenproblem\label{antennen:ritzAnw}}

%todo CHAPTER REFERENZ
Wie in \ref{antennen:Geom} erwähnt, kann dank der Symmetrie das Problem nur auf eine Ecke abbildet werden. 
Diese Ecke setze man nun geschickt wie in der Abbildung \ref{antennen:koordSysBsp} zu sehen 
in ein Koordinatensystem, welches erlaubt das Problem genauer zu analysieren.
%TODO bild ist weit weg  ILLEGAL
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			scale=0.5,
			axis lines=middle,
			xlabel={$x$},
			ylabel={$y$},
			xtick={0, 1.5708, 3.14159},
			xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
			ytick=\empty,
			enlargelimits,
			clip=false,
			xmin=0, xmax=3.5,
			ymin=0, ymax=2,
			domain=0:pi, 
			samples=100,
			legend pos=outer north east,
			axis equal
			]
			% 3eck spitze
			\addplot[thick] coordinates {(0,0) (1.5708, pi*1.732/2) (3.14159, 0)};
			\addlegendentry{Problemstellung}
			
			\addplot[thick, blue, dashed, domain=0:3.14159, samples=100] {1.0882345*sin(deg(x))+0.0866761*sin(3*deg(x))};
			\addlegendentry{$y_n(x)?$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Problemstellung im Koordinatensystem}
	\label{antennen:koordSysBsp}
\end{figure}

Um die Effizienz $\eta$ zu optimieren, soll man mit der Approximationsfunktion
$y_n(x)$, wie im Kapitel \ref{antennen:Geom} erwähnt, die Fläche $A$ 
maximieren und die Länge $l$ minimieren.

\subsection{Ideale Approximationsfunktion\label{antennen:unsereApproxFunkt}}

Bei diesem Problem ist zu erwarten, dass die Lösung eine glatte und symmetrische
Funktion sein wird, somit ergibt sich
\begin{equation}
	y_n(x)
	= 
	\sum_{k=1}^n a_k\sin((2k-1)x)
	\label{antennen:unserRitz}
\end{equation}
als ideale Approximationsfunktion. 

Diese Entwicklung wird auch Sinus-Fourier Reihe genannt
und wenn man diese für $n=2$ ausschreibt, ergibt sich
\begin{equation}
	y_n(x)
	=
	a_1\sin(x)+a_2\sin(3x)
	\label{antennen:approxFunktn2}
\end{equation}
als Approximationsfunktion. Im weiteren Verlauf ist $y_n(x)$ \eqref{antennen:approxFunktn2} 
unsere endgültige Approximationsfunktion, mit der wir die Problemstellung angehen werden.

\subsection{Nebenbedingungen von $y_n(x)$\label{antennen:nebenbedRitz}}

Eine Nebenbedingung ist es, dass bei $y_n(0)$ und $y_n(\pi)$ die Funktion null sein muss.
Diese Nebenbedingung ist sehr wichtig für die Stetigkeit der finalen Antennenform, die wir optimieren.

Die Sinus-Fourier Reihe \eqref{antennen:unserRitz} hat eine weitere gute Eigenschaft, 
die ersichtlich wird, wenn man das gleiche Koordinatensystem wie bei der Abbildung \ref{antennen:koordSysBsp}
benützt und $y_n(x)$ mit beispielsweise den Koeffizienten $a_1=a_2=1$ plottet.

%TODO bild ist weit weg  ILLEGAL
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\definecolor{clrGreen}{RGB}{0, 117, 18}
		\begin{axis}[
			scale=0.75,
			axis lines=middle,
			xlabel={$x$},
			ylabel={$y$},
			xtick={0, 1.5708, 3.14159},
			xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
			ytick=\empty,
			enlargelimits,
			clip=false,
			xmin=0, xmax=3.5,
			ymin=0, ymax=2,
			domain=0:pi, 
			samples=100,
			legend pos=outer north east,
			axis equal
			]
			% 3eck spitze
			\addplot[thick] coordinates {(0,0) (1.5708, pi*1.732/2) (3.14159, 0)};
			\addlegendentry{Problemstellung}
			
			\addplot[thick, blue, dashed, domain=0:3.14159, samples=100] {sin(deg(x))+sin(3*deg(x))};
			\addlegendentry{$y_n(x) = sin(x)+sin(3x)$}
			
			\addplot[thick, clrGreen, dashed, domain=0:3.14159, samples=100] {sin(deg(x))};
			\addlegendentry{$sin(x)$}
			
			\addplot[thick, orange, dashed, domain=0:3.14159, samples=100] {sin(3*deg(x))};
			\addlegendentry{$sin(3x)$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Nebenbedingungen im Koordinatensystem}
	\label{antennen:nebenbedGrafik}
\end{figure}

In der Abbildung \ref{antennen:nebenbedGrafik} ist zu sehen, dass dank der Punktsymmetrie 
der ungeraden Sinus-Funktionen, die Nebenbedingungen
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		y_n(0)
		&=
		0
		\\
		y_n(\pi)
		&=
		0
	\end{aligned}
\label{antennen:nebenbed3eck}
\end{equation}
\em immer erfüllt \em sind. Im weiteren Verlauf werden diese 
Nebenbedingungen somit nicht mehr beachtet.

\subsection{Die zu optimierende Funktion \label{antennen:optmFunktion}}

%Die beste Fläche ist auch gerade die beste Fläche im quadrat \qed

Abstrahieren wir das Problem nun ein bisschen. Anstelle der Fläche $A$ reden wir nun von 
der Funktion $f$ und aus der Länge $l$ wird die Nebenbedingung $n$. 

An dieser Stelle sind unsere Koeffizienten $a_k$ konkret zu bestimmen. 
Somit sind die neu erwähnten Funktionen 

\begin{equation}
\begin{aligned}
	A
	\rightarrow
	f(a_1,\ldots,a_k)
	\rightarrow
	f(a_1,a_2)
	&=
	\int\limits_{0}^{\pi} y_n(x,a_1,a_2)\, dx
	\\
	l
	\rightarrow
	n(a_1,\ldots,a_k)
	\rightarrow
	n(a_1,a_2)
	&=
	\int\limits_{0}^{\pi} \sqrt{1+y_n'(x, a_1, a_2)^2}\, dx
\end{aligned}
\label{antennen:lagrangeNamen}
\end{equation}
auch in deren Abhängigkeit in \eqref{antennen:lagrangeNamen} zu sehen. Wie schon erwähnt, 
ist das Problem hier auf zwei Koeffizienten beschränkt. 

Die Fläche unter der Kurve ergibt sich aus dem Integral der Funktion, 
währenddessen man für die Länge, also den oberen Rand der Funktion, die 
erste Ableitung auch noch zusätzlich braucht.

Die Nebenbedingung $n$ setzen wir nun gleich einer konstanten Länge $l$
\begin{equation}
n(a_1, a_2)
=
l
\label{antennen:constNebenbed}
\end{equation}
und wie jede gute Nebenbedingung setzen wir diese noch gleich null :

\begin{equation}
\begin{aligned}
	n(a_1, a_2) - l
	&=
	0
	\\
	n(a_1, a_2, l)
	&=
	0.
\label{antennen:fertigeNebenbed}
\end{aligned}
\end{equation}
Nun kann man die zu optimierende Funktion

\begin{equation}
F(x,a_1,a_2,\lambda)
= 
f(a_1,a_2)+\lambda \: n(a_1,a_2, l)
\end{equation}
definieren. Dazu wird die Funktion $f$ mit der Nebenbedingung zusammen mit einem
Multiplikator $\lambda \: n (a_1,a_2, l)$ addiert.

\subsection{Das endlichdimensionale Gleichungssystem\label{antennen:lagrangeGLsys}}

Nun möchte man die  $F$ ableiten und gleich 0 setzen. Das heisst in diesem Kontext
den Gradienten

\begin{equation}
	\nabla F = \vec{0} \,
	\left\{ \:
	\begin{aligned}
		\frac{\partial L}{\partial a_1} = 0 \\
		\frac{\partial L}{\partial a_2} = 0
	\end{aligned}
	\right.
	\label{antennen:lagrangeGrad}
\end{equation}
berechnen und dem Nullvektor gleichsetzen. Dabei entsteht hier ein 
$n+1$ dimensionales Gleichungssystem aus \eqref{antennen:lagrangeGrad} und \eqref{antennen:fertigeNebenbed}. 
Wobei $n$ die Anzahl der Koeffizienten ist.

An dieser Stelle wird ersichtlich, was diese Kapitel von den anderen unterschiedet. Dank dem Verfahren nach Ritz konnten wir ein unendlich dimensionales
Problem wie z. B. im Kapitel \ref{buch:chapter:nebenbedingungen}, in ein endlich dimensionales verwandeln. 
Konkret bedeutet dies, dass wir keine Differentialgleichung lösen müssen, sondern, 
das nichtlineare Gleichungssystem, welches wir zuvor erhalten haben.

Das Gleichungssystem, in diesem Fall mit 
2 Koeffizienten kann man dann als
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\int_0^\pi \sin (x) dx
		&=
		-\lambda \int_0^\pi \frac{\left(a_1 \cos (x)+3 a_2 \cos (3 x)\right) 
			\cos (x)}{\sqrt{\left(a_1 \cos (x)+3 a_2 \cos (3 x)\right)^2+1}} \, dx \\
		\int_0^\pi \sin (3 x) dx
		&=
		-\lambda \int_0^\pi \frac{3\left(a_1 \cos (x)+3 a_2 \cos (3 x)\right) 
			\cos (3 x)}{\sqrt{\left(a_1 \cos (x)+3 a_2 \cos (3 x)\right)^2+1}} \, dx \\
		l
		&=
		\int_0^\pi \sqrt{\left(a_1 \cos (x)+3 a_2 \cos (3 x)\right)^2+1} \, dx
	\end{aligned}
	\label{antennen:lagrangeGradKonkret}
\end{equation}
ausschreiben. Zu beachten ist, dass eine Gleichung sich hier
als trivial ausgegeben hat und somit hier ein $n$ dimensionales Gleichungssystem entsteht.

\subsection{Das Gleichungssystem lösen\label{antennen:glSysSolve}}

Ein gutes Verfahren, welches sich zur Lösung des Gleichungssystems 
\eqref{antennen:lagrangeGradKonkret} anbietet, ist das Gradientenverfahren. Dieses 
iterative Verfahren eignet sich hervorragend zur Minimierung 
einer Funktion, indem man schrittweise in Richtung des steilsten Abstiegs,
also des Gradienten aus der Gleichung \eqref{antennen:lagrangeGrad},
fortschreitet. 

% TODO nicht gute position,  illegal
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=10cm,
			height=8cm,
			view={110}{40},
			grid=major,
			xlabel={$x$},
			ylabel={$y$},
			zlabel={$f(x,y)$},
			zmin=-1,
			zmax=5,
			domain=-1.5:1.25,
			y domain=-1.5:1.5,
			colormap={invertedcool}{color(0cm)=(magenta); color(0.5cm)=(cyan)},
			]
			\addplot3[
			mesh,
			shader=interp,
			samples=31,
			domain=-1.5:1.25,
			y domain=-1.5:1.5
			] {x^2 + y^2};
			
			\addplot3[
			thick,
			darkgreen,
			mark=*,
			mark options={solid},
			-stealth,
			line join=bevel,
			point meta=explicit symbolic,
			nodes near coords={
				\ifdim\coordindex pt=0pt Start\fi
				\ifdim\coordindex pt=7pt Ende\fi
			},
			every node near coord/.append style={anchor=south west, color=darkgreen}
			] coordinates {
				(-0.5, -1, 1.25)   
				(-0.429, -0.857, 0.918)
				(-0.357, -0.714, 0.638)
				(-0.286, -0.571, 0.408)
				(-0.214, -0.429, 0.230)
				(-0.143, -0.286, 0.102)
				(-0.071, -0.143, 0.026)
				(0, 0, 0)      
			};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gradientenverfahren auf $f(x,y)=x^2+y^2$}
	\label{antennen:gradverfahrenBSP}
\end{figure}

Ein Beispiel dafür wie das Verfahren aussehen kann, sieht man bei der 
Abbildung \ref{antennen:gradverfahrenBSP}. Man nimmt irgendeinen Startpunkt
und geht Schritt für Schritt in Richtung des negativen Gradienten $-\nabla f$.
Mit der Funktion $f(x,y)=x^2+y^2$ ist dieses Verfahren recht einfach zu 
implementieren und ausführen.

Dieses Verfahren kommt jedoch auch mit einigen Tücken. Wenn die Funktion sehr komplex ist
und man die Schrittgrösse und Toleranz ungeschickt wählt, ist die Gefahr gross, dass man 
bei \em lokalen \em Minima stecken bleibt, obwohl ein \em globales \em Minimum gesucht ist.

Da wir in unserer Arbeit ohnehin die Python-Bibliothek \texttt{SymPy} verwendet haben, 
um symbolische Berechnungen durchzuführen und automatisch $n$ Koeffizienten zu berechnen, 
konnten wir das Gleichungssystem \eqref{antennen:lagrangeGradKonkret} mithilfe der Funktion 
\texttt{nsolve()} lösen.
Den Code findet man unter \cite{antennen:codeKoeff}.

\subsection{Auswertung der Optimierung\label{antennen:auswertung}}

Das Lösen ist eine Sache, das Verstehen des gelösten eine andere. Wie vorher erwähnt, können wir beliebig viele
Koeffizienten der Funktion für verschiedene $l$ optimieren.

Um die Abbildung \ref{antennen:plotskoeff} zu verstehen, muss man sich folgendes Setup vorstellen. 
Man lege eine arbiträre Distanz fest, hier von Anfang bis Ende $\pi$ 
``meter''. Diese Distanz ist jeweils auf der x-Achse dargestellt.

% TODO nicht gute position,  illegal
\begin{figure}
	\centering
	
	\definecolor{color1}{rgb}{1.0, 0.0, 1.0}
	\definecolor{color2}{rgb}{0.75, 0.0, 1.0}
	\definecolor{color3}{rgb}{0.5, 0.0, 1.0}
	\definecolor{color4}{rgb}{0.25, 0.0, 1.0}
	
	% 2 koeff
	\begin{subfigure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={$n=2$ Koeffizienten},
				domain=0:pi,
				samples=100,
				ymin=0, ymax=3.5,
				xmin=0, xmax=3.5,
				axis lines=middle,
				xlabel={$x$},
				ylabel={$y$},
				xtick={0, 1.5708, 3.14159},
				xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
				ytick={0, 1, 2, 3},
				width=6cm, height=4cm
				]
				\addplot[thick, color1] {1.08823455130519*sin(deg(x)) + 0.0866761835928106*sin(3*deg(x))};
				\addplot[thick, color2] {1.81055138481242*sin(deg(x)) + 0.195685048731416*sin(3*deg(x))};
				\addplot[thick, color3] {2.46066609594305*sin(deg(x)) + 0.301243389027199*sin(3*deg(x))};
				\addplot[thick, color4] {3.08456094286871*sin(deg(x)) + 0.402479943701422*sin(3*deg(x))};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	% 3 koeff
	\begin{subfigure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={$n=3$ Koeffizienten},
				domain=0:pi,
				samples=100,
				ymin=0, ymax=3.5,
				xmin=0, xmax=3.5,
				axis lines=middle,
				xlabel={$x$},
				ylabel={$y$},
				xtick={0, 1.5708, 3.14159},
				xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
				ytick={0, 1, 2, 3},
				width=6cm, height=4cm
				]
				\addplot[thick, color1] {1.14063451060611*sin(deg(x)) + 0.108169939153489*sin(3*deg(x)) + 0.0268323654703764*sin(5*deg(x))};
				\addplot[thick, color2] {1.85437292911293*sin(deg(x)) + 0.253791821832382*sin(3*deg(x)) + 0.0683318364481152*sin(5*deg(x))};
				\addplot[thick, color3] {2.50955540772763*sin(deg(x)) + 0.402071210261300*sin(3*deg(x)) + 0.110183839692472*sin(5*deg(x))};
				\addplot[thick, color4] {3.14502916280716*sin(deg(x)) + 0.548044536721918*sin(3*deg(x)) + 0.150139877796318*sin(5*deg(x))};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}
	
	\vspace{0.5cm} 
	
	% 4l koeff
	\begin{subfigure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={$n=4$ Koeffizienten},
				domain=0:pi,
				samples=100,
				ymin=0, ymax=3.5,
				xmin=0, xmax=3.5,
				axis lines=middle,
				xlabel={$x$},
				ylabel={$y$},
				xtick={0, 1.5708, 3.14159},
				xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
				ytick={0, 1, 2, 3},
				width=6cm, height=4cm
				]
				\addplot[thick, color1] {1.08336686654360*sin(deg(x)) + 0.102013525169225*sin(3*deg(x)) + 0.0292728737553532*sin(5*deg(x)) + 0.0100642932737197*sin(7*deg(x))};
				\addplot[thick, color2] {1.80275228117654*sin(deg(x)) + 0.262223597024550*sin(3*deg(x)) + 0.0898544624243682*sin(5*deg(x)) + 0.0312039886658123*sin(7*deg(x))};
				\addplot[thick, color3] {2.46107632379109*sin(deg(x)) + 0.430953350464770*sin(3*deg(x)) + 0.156100515783400*sin(5*deg(x)) + 0.0535838810399717*sin(7*deg(x))};
				\addplot[thick, color4] {3.10156229609598*sin(deg(x)) + 0.599148439503026*sin(3*deg(x)) + 0.221465165912620*sin(5*deg(x)) + 0.0748051312645227*sin(7*deg(x))};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	% 5 koeff
	\begin{subfigure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={$n=5$ Koeffizienten},
				domain=0:pi,
				samples=100,
				ymin=0, ymax=3.5,
				xmin=0, xmax=3.5,
				axis lines=middle,
				xlabel={$x$},
				ylabel={$y$},
				xtick={0, 1.5708, 3.14159},
				xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
				ytick={0, 1, 2, 3},
				width=6cm, height=4cm
				]
				\addplot[thick, color1] {1.08242048596654*sin(deg(x)) + 0.103364847431102*sin(3*deg(x)) + 0.0311161489593337*sin(5*deg(x)) + 0.0125977513219976*sin(7*deg(x)) + 0.00512952717128434*sin(9*deg(x))};
				\addplot[thick, color2] {1.79915900016821*sin(deg(x)) + 0.271669937694202*sin(3*deg(x)) + 0.102270415943148*sin(5*deg(x)) + 0.0453106859569591*sin(7*deg(x)) + 0.0178553921145572*sin(9*deg(x))};
				\addplot[thick, color3] {2.45687381390258*sin(deg(x)) + 0.451721838817908*sin(3*deg(x)) + 0.183206206667679*sin(5*deg(x)) + 0.0827190790444953*sin(7*deg(x)) + 0.0317715747685065*sin(9*deg(x))};
				\addplot[thick, color4] {3.09881979748560*sin(deg(x)) + 0.632286666812462*sin(3*deg(x)) + 0.264348386834190*sin(5*deg(x)) + 0.119443731427762*sin(7*deg(x)) + 0.0448574142367621*sin(9*deg(x))};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Verschiedene Längen $l$ für $y_n(x)$ mit verschieden vielen Koeffizienten}
	\label{antennen:plotskoeff}
\end{figure}

Dann nehme man verschiedene \emph{Seillängen} $l$, welche in
\eqref{antennen:constNebenbed} als konstant definiert waren.
Als Seil kann man sich die jeweilige Funktionslösung vorstellen.
Das Ergebnis ist dann die \emph{optimale Form} mit
maximaler Fläche unter dem Seil für verschiedene \emph{Seillängen}.

Mit mehr Koeffizienten $n$ kann die Funktion, also die Art wie das Seil gelegt wird, immer mehr Fläche aufspannen. Eine sehr interessante \emph{Seillänge} sollte man jedoch genauer unter die Lupe nehmen.

Es wurde nun schon oft wie im Kapitel \ref{buch:chapter:nebenbedingungen}
erwähnt, dass wir die Fläche \emph{maximieren} und den Umfang, wie bei dem Problem von Dido \emph{minimieren} möchten. 

Dort kam eine Form, mit konstanter zweiter Ableitung, also anders ausgedrückt
der Kreis, als Lösung hervor. Somit ist die für uns interessante \emph{Seillänge} $l$, der Durchmesser eines Kreises. Genau diesen wichtigen Vergleich sieht man in der Abbildung \ref{antennen:vergleichKreis}. 

\subsection{Vergleich mit perfekten Lösung\label{antennen:vergleich}}

Das Seil ist in diesem Kontext wieder die Funktion $y_n(x)$. In der Abbildung \ref{antennen:vergleichKreis} sogar mit 8 Koeffizienten, für eine Länge $l$ des halben
Kreisumfangs eines Kreises mit Durchmesser $\pi$. Einfacher
ausgedrückt $l=\frac{\pi^2}{2}$.

Man sieht hier schon recht gut, dass $y_n(x)$ der
perfekten Lösung, dem Kreis, konvergiert. Dies ist
natürlich kein wasserfester Beweis, hier aber völlig
ausreichend. 

\usetikzlibrary{pgfplots.fillbetween}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			xlabel=$x$,
			ylabel=$y$,
			xmin=0, xmax=3.14159, 
			xtick={0, 1.5708, 3.14159}, 
			xticklabels={0, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$},
			axis equal=true, 
			every axis plot/.append style={thick}
			]
			\addplot[
			domain=0:3.14159,
			samples=200,
			red
			] 
			{1.7956133389*sin(deg(x)) + 0.28393414605*sin(deg(3*x)) + 0.117828104002*sin(deg(5*x)) + 0.0625789829*sin(deg(7*x)) + 0.036466961219*sin(deg(9*x))};
			
			\addplot[name path=F, domain=0:3.14159, samples=200, blue]
			{sqrt(1.5708^2-(x-1.5708)^2)};
			
			\path[name path=axis] (axis cs:0,0) -- (axis cs:3.14159,0);
			
			\addplot [
			thick,
			color=blue,
			fill=blue, 
			fill opacity=0.5,
			pattern=dots,
			pattern color=blue
			]
			fill between[
			of=F and axis,
			soft clip={domain=0:3.14159},
			split, 
			];
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{$y_n(x)$ mit 8 Koeffizienten verglichen mit einem Kreis mit Durchmesser $\pi$}
	\label{antennen:vergleichKreis}
\end{figure}














