%
% 0_einleitung.tex -- Einleitung zur Methode der Finiten Elemente
%
% (c) 2024 Flurin Brechbühler, OST - Ostschweizer Fachhochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
%\section{Einleitung\label{fem:section:einleitung}}
\input{papers/fem/custom_commands.tex}

\kopfrechts{Einleitung}

Differentialgleichungen sind mit Computern eher schwer zu lösen. 
Dies ist speziell auch bei mehrdimensionalen Problemen mit komplexen Randbedingungen --- wie sie bei Minimalproblemen oft auftreten --- der Fall. 
Zum Lösen solcher Probleme werden oftmals numerische Methoden eingesetzt. 
Das Rayleigh-Ritz-Verfahren, wie es im Kapitel \ref{antennen:ritzAnw} angewandt wird, ist eine solche Methode.
Sie beschränkt dabei die Menge der möglichen Lösungsfunktionen, um das unendlich-dimensionale Problem auf ein endlich dimensionales herunterzubrechen, sodass zur Lösung Computer eingesetzt werden können. 

Die Methode der Finiten Elemente, auch FEM (aus dem Englischen \em{Finite Element Method}), ist eine weitere numerische Methode.
Sie begrenzt jedoch nicht die Menge der berücksichtigten Lösungsfunktionen, sondern stellt eine Lösung aus mehreren kleinen Funktionsstücken --- den Elementen --- zusammen.
Weiter ist interessant, dass die FEM nicht nur beim Lösen von Minimalproblemen oft Anwendung findet, sondern man bei deren Herleitung Nutzen aus der Kenntnis der ersten Variation ziehen kann. 

In diesem Paper wird die Methode der Finiten Elemente anhand eines eindimensionalen Problems hergeleitet. 
Anschliessend soll gezeigt werden, wie dieser Ansatz auf mehrere Dimensionen ausgeweitet werden könnte. 
Die Methode wird dann angewandt, um die Differentialgleichung eines einfachen Pendels zu lösen. 
Ein weiteres, etwas praxisnäheres Anwendungsbeispiel wird zeigen, wie mit Hilfe der PDE-Toolbox in Matlab die Spannungsverteilung im Innern eines Stahlträgers ermittelt werden kann. % TODO: Citation PDE-Toolbox?
Als Abschluss soll durch einige spezifische Anwendungsbeispiele eine Übersicht über die Bereiche, in denen die FEM eingesetzt wird, verschafft werden.
