%
% 3_rechenbeispiel.tex -- Ein einleuchtendes Rechenbeispiel anhand eines einfachen Pendels
%
% (c) 2024 Flurin Brechbühler, OST - Ostschweizer Fachhochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Rechenbeispiel\label{fem:rechenbsp}}
\kopfrechts{Rechenbeispiel}

Als Rechenbeispiel soll ein einfaches Pendel betrachtet werden. 
Dessen Bewegungsgleichung kann aus der Lagrange-Funktion
\begin{equation}
    L = \frac{1}{2} m l^2 {\theta'}^2 - m g l (1 - \cos \theta),
\end{equation}
mittels der Euler-Lagrange-Differentialgleichung
\begin{equation}
    \theta'' + \frac{g}{l} \sin \theta = 0
\end{equation}
bestimmt werden.

Da wir mit dem bisher behandelten Vorgehen nur lineare Differenzialgleichungen lösen können, wird die Approximation
\begin{equation}
    \sin \theta \approx \theta
\end{equation}
verwendet.
Dies hat jedoch zur Folge, dass die Lösung nur für kleine $\theta$ (ungefähr $\theta < 15 \deg$) gut stimmen wird.

Die Differenzialgleichung, die es zu lösen gilt, ist also
\begin{equation}
    \theta'' + \frac{g}{l} \theta = 0.
\end{equation}

Zudem soll unsere Lösung die Anfangsbedingungen
\begin{equation}
    \theta(0) = 10 \deg
    \quad \text{und} \quad
    \theta'(0) = 0
\end{equation}
erfüllen.

Für die Parameter $g$ und $l$ sind die Werte
\begin{equation}
    g = 10
    \quad \text{und} \quad
    l = 1
\end{equation}
gegeben.


\subsection{Schwache Form}
Die schwache Form des Problems lautet
\begin{equation}
    \int \left( \theta'' + \frac{g}{l} \theta \right) \cdot v \diff t 
    = \int \theta'' \cdot v \diff t + \int \frac{g}{l} \theta \cdot v \diff t
    = 0
\end{equation}
und kann durch partielles Integrieren des Terms $\int \theta'' \cdot v \diff t$ zu einer Differenzialgleichung erster Ordnung gemacht werden:
\begin{equation}
    - \int \theta' \cdot v' \diff t + \int \frac{g}{l} \theta \cdot v \diff t = -\Phi(\theta, v) = 0
    \label{fem:rechenbsp:schwache_form}
\end{equation}


\subsection{Diskretisieren}
Um den Lösungsweg möglichst übersichtlich zu gestalten, werden die Funktionen $f(x)$ und $\theta(t)$ in $N$ $\Delta t$ lange Stücke unterteilt:
\begin{equation}
    f(t) = \sum_{n=0}^{N} f_n \cdot a(t) \quad
    \text{mit} \quad
    f_n = f(n \cdot \Delta t)
\end{equation}
und
\begin{equation}
    \theta(t) = \sum_{n=0}^{N} \theta_n \cdot a(t) \quad
    \text{mit} \quad
    \theta_n = \theta(n \cdot \Delta t).
\end{equation}

Zur Interpolation werden lineare Formfunktionen verwendet.
Dies, da dies die weiteren Rechnungen erleichtert, für eine Demonstration genau genug ist, und weil es die Ordnung des zu lösenden Problems erlaubt.
Für $a_n(t)$ ist also mit $t_0 = n \cdot \Delta t$
\begin{equation}
    a_n(t) = \left\{ \begin{array}{ll}
        1+\frac{t-t_0}{\Delta t} & \text{für} \quad t_0 - \Delta t < t < t_0 \\
        1-\frac{t-t_0}{\Delta t} & \text{für} \quad t_0 \leq t < t_0 + \Delta t \\
        0 & \text{sonst}
    \end{array} \right.
\end{equation}
einzusetzen.


\subsection{Erstellen der Matrix}
Der Vektor $\vec{b}$ ist in diesem Fall besonders einfach zu bestimmen: Da die rechte Seite Null ist, gilt
\begin{equation}
    \vec{b} = \vec{0}.
\end{equation}
Um die Elemente der Matrix $\mathbf{L}$ zu ermitteln, werden die Integrale aus Gleichung \ref{fem:rechenbsp:schwache_form} verwendet:
\begin{equation}
    l_{ij} = - \int a_i'(t) \cdot a_j'(t) \diff t + \int \frac{g}{l} a_i(t) \cdot a_j(t) \diff t.
\end{equation}

TODO: Klärendes Bild einfügen.

Im eindimensionalen Fall kann mittels einfacher Bedingungen zwischen den drei Fällen unterschieden werden:
\begin{itemize}
    \item[$i = j$:] Volle Überlappung der Formfunktion: Die Formfunktion wird quadriert und integriert. 
    \item[$|i - j| = 1$:] Die beiden Elemente grenzen aneinander: Es wird über das Produkt der beiden Formfunktionen integriert.
    \item[$|i - j| > 1$:] Die beiden Elemente grenzen nicht aneinander: Die Formfunktionen überlappen nicht, das Integral über das Produkt ist also null.
\end{itemize}
Im Mehrdimensionalen müsste anhand des Graphen ermittelt werden, ob zwei Elemente nebeneinander liegen oder nicht.

\subsubsection{Volles Überlappen ($i = j$)}
Da die Integrale aller Elemente gleich und die Formfunktionen symmetrisch sind, reicht es aus, nur das Integral
\begin{equation}
    \int_{0}^{\Delta t} \frac{1}{(\Delta t)^2} t^2 \diff t = \frac{1}{3} \Delta t
\end{equation}
der Formfunktion $ a_1(t) = \frac{t}{\Delta t} $ zu lösen.
Es resultiert
\begin{equation}
    \int a_k(t) \cdot a_k(t) \diff t = 2 \cdot \int_{0}^{\Delta t} \frac{t^2}{(\Delta t)^2} \diff t = \frac{2}{3} \Delta t.
\end{equation}

Für das Integral über die Ableitungen der Formfunktionen resultiert
\begin{equation}
    \int a_k'(t) \cdot a_k'(t) \diff t = 2 \cdot \int_{0}^{\Delta t} \frac{1}{\Delta t} \cdot \frac{1}{\Delta t} \diff t = \frac{2}{\Delta t},
\end{equation}
da $a_1'(t)= \frac{1}{\Delta t} \ \text{wenn} \ 0 \leq t < \Delta t$.

\subsubsection{Benachbarte Elemente ($|i - j| = 1$)}
Auch hier reicht es aus, eines der Integrale zu berechnen. 
Gewählt wurden ebenfalls aufgrund der einfachen Formfunktionen die Funktionen $a_0(t) = 1 - \frac{t}{\Delta t}$ und $a_1(t) = \frac{t}{\Delta t}$.
Es resultiert
\begin{equation}
    \int a_k(t) \cdot a_{k+1}(t) \diff t = \int_{0}^{\Delta t} \left(1 - \frac{t}{\Delta t}\right) \cdot \frac{t}{\Delta t} \diff t = \frac{1}{6} \Delta t.
\end{equation}
Auch hier wird noch das Integral über die Ableitungen 
\begin{equation}
    \int a_k'(t) \cdot a_{k+1}'(t) \diff t = \int_{0}^{\Delta t} -\frac{1}{\Delta t} \cdot \frac{1}{\Delta t} \diff t = -\frac{1}{\Delta t},
\end{equation}
benötigt.
Hierbei gilt $a_0'(t)= -\frac{1}{\Delta t} \ \text{und} \ a_1'(t)= \frac{1}{\Delta t} \ \text{wenn} \ 0 \leq t < \Delta t$

\subsubsection{Resultat}
Für die Elemente $l_{ij}$ der Array $\mathbf{L}$ gilt also
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        l_{ij} 
        &= - \int a_i'(t) \cdot a_j'(t) \diff t + \frac{g}{l} \int a_i(t) \cdot a_j(t) \diff t \\
        &=  \left\{ 
                \begin{array}{ll}
                    - \frac{2}{\Delta t} + \frac{2g}{3l} \Delta t & \text{für} \quad i = j \\
                    \frac{1}{\Delta t} + \frac{g}{6l} \Delta t & \text{für} \quad |i - j| = 1 \\
                    0 & \text{sonst}
                \end{array} 
            \right.
    \end{aligned}.
\end{equation}
Für einen willkürlich gewählten Zeitschritt von $\Delta t = 0.1$ und den in der Aufgabenstellung festgelegten Parametern $g = 10$ und $l = 1$ resultiert das Gleichungssystem
\begin{equation}
\end{equation}
TODO: Matrix L mit Werten, inkl. u- und b-Vektoren


\subsection{Codieren der Anfangsbedingungen}
Die Anfangsbedingungen
\begin{equation}
    u(0) = 10 \deg \approx 0.175 \radian
    \quad \text{und} \quad
    u'(0) = 0
\end{equation}
werden wie in Kapitel \ref{fem:1d:anfangsbedingungen} beschrieben in die Matrix eingebracht.

\subsubsection{$\mathbf{u(0) = 0.175 \radian}$:}
Nach null setzen der Zeile und Anpassen von $\vec{b}$ resultiert
\begin{equation}
\end{equation}
TODO: Gleichungssystem mit codierter Anfangsbedingung.

\subsubsection{$\mathbf{u'(0) = 0 }$:}
Hier wird die erwähnte Annäherung zum Codieren der Anfangsbedingung bezüglich der Ableitung angewandt.
Es wird also nicht direkt $u'(0) = 0 $, sondern $u(\Delta t) = u(0) = 0.175 \radian$ codiert.
Daraus resultiert
\begin{equation}
\end{equation}
TODO: Gleichungssystem mit codierter Anfangsbedingung.


\subsection{Invertieren der Matrix}
TODO: Beschreiben, wie die Matrix invertiert wurde und wie gut das erhaltene Resultat stimmt.